%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=20mm,bmargin=30mm,lmargin=20mm,rmargin=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} %% für das Mathezeugs
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{paralist} % gibt die möglichkiet bei enumerate Listen das Symbo zu ändern
\usepackage{nicefrac} % für schöne Brüche
\usepackage{changes} % zum durchstreichen
\usepackage{pst-node}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx} % textfluss um grafik
\usepackage{hyperref}
\usepackage{extarrows} %für lange PFeile
\usepackage{esvect} % für die langen Vektorenpfeile
\usepackage{fancyhdr} %für hübsche kopf und fußzeilen
\hypersetup{
  colorlinks=false,
  allbordercolors=white
} %% setzt das Inhaltsverzeichniss richtig
\allowdisplaybreaks

\renewcommand{\figureautorefname}{Abb.}
\renewcommand{\labelitemii}{$\bullet$}

\newcommand{\dD}{\text{d}}


\newtheoremstyle{felix}{1em}{1em}{}{}{\bfseries}{}{\newline}{5pt}


\swapnumbers
\theoremstyle{felix}
\newtheorem{defi}{Definition}[section]
\newtheorem{bsp}[defi]{Beispiel}
\newtheorem{satz}[defi]{Satz}
\newtheorem{kor}[defi]{Korollar}
\newtheorem{folg}[defi]{Folgerung}
\newtheorem{bemrk}[defi]{Bemerkung}

\newcommand\mpar[1]{\marginpar {\flushleft\sffamily\small #1}}
\setlength{\marginparwidth}{3cm}
\newcommand{\beginBVec}{\left(\begin{array}{c}}
\newcommand{\beginBVecL}{\left(\begin{array}{l}}
\newcommand\sV[1]{\left(\begin{array}{c}#1\end{array}\right)}
\newcommand\vecTwoD[2]{\left(\begin{array}{c}#1\\#2\end{array}\right)}
\newcommand\vecTD[1]{\left(\begin{array}{c}#1_1\\#1_2\\#1_3\end{array}\right)}
\newcommand{\stopBVec}{\end{array}\right)}
\pagestyle{fancy} %important for own sytle
\fancyhead{} %clear old layout
\fancyfoot{} %clear old layout
\chead{Zusammenfassung Abiturwissen Mathematik}
\lfoot{Version 1.0, von Felix Hermsen}
\rfoot{Seite \thepage}



\begin{document}

\setlength{\parindent}{0em} 

\section{Merkzettel Lineare Algebra und analytische Geometrie }

\begin{defi}[elementare Rechenregeln] 
Zunächst wollen wir die elementaren Rechenregeln von Vektoren notieren.s

\begin{enumerate}[(i)]
  	\item Der \textbf{Ortsvektor} eines Punkten $P(p_1|p_2|p_3)$ ist gegeben durch
  		\begin{equation} 
  		\vv{OP} = \vecTD{p}
  		\end{equation} 
  	\item 
		Die  \textbf{Addition} von zwei Vektoren $\vv{v} = \vecTD{v}, \vv{u}=\vecTD{u} $ ist durch komponentweise Addition gegeben.
		\begin{equation}
			\vv{u}+\vv{v}=\vecTD{v} + \vecTD{u}= \sV{ v_1+u_1\\v_2+u_2\\v_3+u_3}
		\end{equation}
		Die \textbf{Differenz} zweier Vektoren ist analog definiert. Die graphische Interpretation der Addition ist das Hintereinanderreihen der Vektoren,
		wobei der resultierende Vektoren am Anfang des ersten Vektors beginnt, und am Ende des Zweiten aufhört. 
	\item 
		Die \textbf{skalare Multiplikation} eines Vektors $\vv{v} =\sV{v_1\\v_2\\v_3}$ und einer reellen Zahl $\lambda$ ist durch eine komponentweise
		Multiplikation gegeben.
		\begin{equation}
			\lambda\cdot\vv{v}=\lambda \cdot \sV{v_1\\v_2\\v_3} = \sV{\lambda\cdot v_1\\\lambda\cdot v_2\\\lambda\cdot v_3}  
		\end{equation}
		Die graphische Interpretation ist eine Streckung für $\lambda > 1$ und eine Stauchung für $\lambda <1$
	\item
		Der \textbf{Verbindungsvektor} zweier Punkte $P(p_1|p_2|p_3)$ und $Q(q_1|q_2|q_3)$ ist gegeben durch
		\begin{equation}
		\vv{PQ} = \vv{OQ}-\vv{OP} = \beginBVec q_1-p_1 \\q_2-p_2\\q_3-p_3\stopBVec = -\vv{QP}
		\end{equation}
	\item
		Der \textbf{Betrag} eines Vektors $\vv{v}=\sV{v_1\\v_2\\v_3}$ ist gegeben durch
		\begin{equation}
			|\vv{v}| = \sqrt{v_1^2+v_2^2+v_3^2}
		\end{equation}
		Die graphische Interpretation des Betrages ist die Länge des Vektors.\newline
		Zudem heißt eine Vektor $\vv{v}$ mit $|\vv{v}| = 1 $ normierter Vektor. Es ist immer möglich einen Vektor, der nicht der Nullvektor ist, zu
		normieren, indem der Vektor durch seinen Betrag geteilt wird.
\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{defi}[Das Skalarprodukt]
Für zwei reellen Zahlen kennen wir die normale Multiplikation. Doch wie sieht es mit der Multiplikation zweier Vektoren aus?  Dazu definieren
wir uns das \textbf{Skalarprodukt}. \newline Das Skalarprodukt zweier Vektoren $\vv{v}=\vecTD{v}$ und $\vv{u}=\vecTD{u}$ ist gegeben durch
\begin{equation}
\vv{v}\circ\vv{u}=\vecTD{v} \circ \vecTD{u} = v_1\cdot u_1 + v_2\cdot u_2 + v_3\cdot u_3 
\end{equation}
\end{defi}
Mithilfe des Skalarprdouktes können wir nun auch den Winkel zwischen zwei Vektoren berechnen. Für den \textbf{Winkel zwischen zwei Vektoren}
$\vv{v}$ und $\vv{u}$ gilt die Gleichung
\begin{equation}\label{linAlg:winkSklar}
\cos(\alpha) =\frac{\vv{v}\circ \vv{u}}{|\vv{v}|\cdot |\vv{u}|}
\end{equation}
\begin{bemrk}
Betrachten wir die Gleichung \ref{linAlg:winkSklar} so erkennen wir, dass zwei Vektoren $\vv{v},\vv{u}$ genau dann \textbf{orthogonal}
(senkrecht, $\alpha=90°$) sind, wenn $\vv{v}\circ\vv{u}=0$\newline
Zudem können wir mithilfe des Sklaraproduktes den Betrag eines Vektors schreiben, als $|\vv{v}|
=\sqrt{\vv{v}\circ \vv{v}}$
\end{bemrk}
\newline
Nachdem wir nun einige Rechenregeln für Vektoren kennen gelernt haben, wollen wir uns nun den geometrischen Objekten zuwenden.

\begin{defi}[Parameterform der Grade]
Schon aus der Analysis kennen wir die Gleichung einer Graden (y=mx+b). Doch nun wollen wir mithilfe von Vektoren eine Gradengleichung aufstellen.
Diese Form der Gradengleichung heißt \textbf{parametrisierte Form}.\newline
Die \textbf{Parameter Gleichung einer Graden} ist für feste $\vv{p},\vv{q}$ gegeben durch
\begin{equation}
g:\vv{x} = \vv{p} + r\cdot\vv{q} 
\end{equation} 
bzw. als Komponenten ausgeschrieben
\begin{equation}
g:\vecTD{x} = \vecTD{p} + r\cdot\vecTD{q} 
\end{equation} 
Dabei ist $\vv{p}$ der \textbf{Stützvektor}, $\vv{q}$ der \textbf{Richtungsvektor} und r der \textbf{Parameter}. \newline
Der Richtungsvektor zeigt in die Richtung der Grade, er liegt quasi in der Graden und der Ortsvektor ist der Ortsvektor eines beliebigen Punktes auf
der Graden, der diese im Raum "`stützt"'.
\end{defi}
Eine weitere Frage ist, wie zwei Graden im Raum zu einander stehen können. Dies führt uns zu
\begin{bemrk}
Zwei Graden im 3 dimensionalen Raum können
\begin{enumerate}[(a)]
  \item identisch sein
  \item parallel sein
  \item sich schneiden
  \item windschief zu einander sein 
\end{enumerate}
\end{bemrk}
Zur Entscheidungshilfe benutzte nachfolgendes Diagramm.\newpage
 \begin{figure}[h]
 	\hspace{-52px}
	\includegraphics[width=1.2\textwidth]{./linAlg/graphics/DiagrammLagebeziehungGraden.png}
	\caption{Lagebeziehungen von Graden}
	\label{linAlg:lageGraden}
\end{figure}

Doch nicht nur Graden können mithilfe der Linearen Algebra untersucht werden, auch Ebenen gehören dazu. 
\begin{defi}[Parametergleichung der Ebene]
Die \textbf{Parametergleichung einer Ebene} ist für feste $\vv{p},\vv{q},\vv{r}$ gegeben durch
	\begin{equation}\label{linAlg:EbenenParam}
		E:\vv{x} = \vv{p} + s\cdot\vv{q}+t\cdot\vv{r}	
	\end{equation}
bzw. als Komponenten ausgeschrieben
	\begin{equation*}
		E:\vecTD{x} = \vecTD{p} + s\cdot\vecTD{q}+t\cdot\vecTD{r}	
	\end{equation*}
Dabei ist $\vv{p}$ der \textbf{Stützvektor}, da er die Ebene im Raum "`stützt"'. $\vv{q},\vv{r}$ heißen \textbf{Spannvektoren}, da sie die Ebene
aufspannen. Diese beiden Vektoren dürfen \textbf{nicht} Vielfache voneinader sein. s,t sind die \textbf{Parameter}
\end{defi}
Doch für Ebenen gibt es mehr als nur die Parametergleichung. Dies führt uns zu folgender Definition
\begin{defi}[Normalengleichung und Koordintangleichung der Ebene]
	Die \textbf{Normalengleichung der Ebene} ist für feste $\vv{n},\vv{p}$ gegeben durch
	\begin{equation}\label{linAlg:EbenenNorm}
		E: \vv{n}\circ (\vv{x}-\vv{p}) =0
	\end{equation}
	bzw. in Komponentenform
	\begin{equation*}
		E: \vecTD{n}\circ \left(\vecTD{x}-\vecTD{p}\right) =0
	\end{equation*}
Dabei ist $\vv{x}$ eine Variabel, dass heißt diesen Vektor muss man nicht bestimmen. $\vv{p}$ ist der Ortsvektors eines Punktes in der Ebene und
$\vv{n}$ ist der \textbf{Normalenvektor}, dieser steht ortogonal auf der Ebene.
\end{defi}
Desweiteren existiert noch die \textbf{Koordinatengleichung der Ebene}. Diese ist für feste $n_1,n_2,n_3$ und $d$ geben durch
	\begin{equation}\label{linAlg:EbenenKoor}
		E: n_1\cdot x_1+n_2\cdot x_2 + n_3\cdot x_3 =d
	\end{equation}
Wie gelangt man nun für eine feste Ebene von einer Gleichung zu einer anderen. Dies führt uns zu folgende 
\begin{bemrk}[Umrechung der einzelnen Gleichungen]
Im folgenden werden nicht alle Umrechung dargstellt sondern nur diese, die wirklich notwendig sind (hoffentlich).\newline
\begin{enumerate}
  \item [\ref{linAlg:EbenenNorm} $\rightarrow$ \ref{linAlg:EbenenKoor}:]
  		Die $n_1,n_2,n_3$ sind tatsächich die gleichen Zahlen und $d=\vv{n}\circ\vv{p}$
  \item [\ref{linAlg:EbenenKoor} $\rightarrow$ \ref{linAlg:EbenenNorm}:]
  		Die $n_1,n_2,n_3$ aus der Koordinatengleichung bilden die Komponeten des Normalvektors. Dann muss noch ein Punkt gefunden werden, der die
  		Gleichung erfüllt. Dazu wähle für $x_1,x_2$ beliebige Zaheln (oder für zwei beliebig andere) und berechne $x_3$. Der Ortsvektor dieses Punktes ist
  		das $\vv{p}$ in der Normalengleichung.
  \item  [\ref{linAlg:EbenenParam} $\rightarrow$ \ref{linAlg:EbenenNorm}:]
		Setzte den Normalnvektor an als $\vv{n} = \vecTD{n}$. Da dieser ortogonal auf der Ebene steht, müssen die zwei Gleichungen $\vv{n}\circ\vv{q}$ und
 		$\vv{n}\circ\vv{r}$ erfüllt sein. Lösen des LGS liefert $\vv{n}$ und nimm den Stütztvektor als $\vv{p}$ in der Normalengleichung.
 \end{enumerate}
\end{bemrk}
Wie schon bei den Graden können wir nun auch die Lagebeziehungen von Ebenen untersuchen. Im Gegensatz zu den Graden gibt es aber nur 3 Möglichkeiten
\begin{bemrk}
Zwei Ebenen im 3 dimensionalen Raum können
\begin{enumerate}[(a)]
  \item identisch sein
  \item parallel sein
  \item sich schneiden
\end{enumerate}
Dabei ist zu beachten, dass wenn sich zwei Ebenen schneiden, kein Schnittpunkt entsteht sondern eine Schnittgrade. Um die Lage von Ebenen zu
beurteilen, müssen wir den Normalenvektor der Ebene betrachten. Die weiteren Schritte sind im nachfolgend Diagramm dargestellt.
\end{bemrk}
 \begin{figure}[!h]
 	\hspace{-45px}
	\includegraphics[width=1.18\textwidth]{./linAlg/graphics/DiagrammLagebeziehungEbenen.png}
	\caption{Lagebeziehungen von Ebenen}
	\label{linAlg:lageEbenen}
\end{figure}
Doch nicht nur Ebenen und Graden können sich untereinander schneiden. Selbstverständlich können sich auch eine Grade und eine Ebene schneiden.
Dafür gibt es auch drei Fälle. 
\begin{enumerate}[(i)]
  \item Eine Grade und eine Ebene können parallel zu einander sein
  \item Eine Grade und eine Ebene können sich ein einem Punkt schneiden
  \item Die Grade liegt in der Ebene.
\end{enumerate}
 \begin{figure}[!h]
 	\hspace{-45px}
	\includegraphics[width=1.18\textwidth]{./linAlg/graphics/LagebeziegungGradenEbenen.pdf}
	\caption{Lagebeziehungen von Graden und Ebenen}
	\label{linAlg:lageGradenEbenen}
\end{figure}
Zum Abschluss

\end{document}
